@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#>.
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#>.
@prefix skosthes: <http://purl.org/iso25964/skos-thes#>.

@prefix mimbegrip: <http://begrippen.mim-standaard.nl/mimbegrip>.

#
# De dingen die "zijn"
#
mimbegrip:Beschouwingsdomein a skos:Concept;
  rdfs:label "Beschouwingsdomein"@nl;
  skos:definition "Een beschouwingsdomein is een domein dat wordt beschouwd bij het modelleren van die dingen die in dit domein voorkomen en de kennis daarover.";
  skos:scopeNote "Het beschouwingsdomein is het domein waar we het over willen hebben, en waar we uiteindelijk gegevens over vastleggen en regels voor stellen.";
  skos:altLabel "Beschouwde domein"@nl;
  skos:altLabel "Domein"@nl;
  skos:altLabel "Universe of discourse"@en;
.
mimbegrip:Verwerkingsdomein a skos:Concept;
  rdfs:label "Verwerkingsdomein"@nl;
  skos:definition "Een verwerkingsdomein is een domein betreffende de verwerking van gegevens"@nl;
  skos:scopeNote "Het verwerkingsdomein is het domein van de gegevens. Aangezien gegevens gaan over de dingen in het beschouwingsdomein (en niet over zichzelf), is het verwerkingsdomein altijd te onderscheiden van het beschouwingsdomein: het zijn twee verschillende domeinen. Wel hangen ze sterk samen: het verwerkingsdomein bevat de gegevens die gaan over het beschouwingsdomein. Het verwerkingsdomein en het beschouwingsdomein zijn dan ook vaak gelijkvormig. Zo kun je het hebben over een «persoon», maar ook over «persoonsgegevens». Een persoon heeft eigenschappen, bijvoorbeeld een leeftijd, en gegevens over die leeftijd zijn vervolgens weer onderdeel van de persoonsgegevens."@nl;
  skos:altLabel "Gegevensverwerkingsdomein"@nl;
  skos:altLabel "Gegevensdomein"@nl;
.
mimbegrip:Gegeven a skos:Concept;
  rdfs:label "Gegeven"@nl;
  skos:prefLabel "Gegeven"@nl;
  skos:definition "Een gegeven is een vastgelegde waarneming of bewering over een getypeerde eigenschap van een object."@nl;
  skos:related mimbegrip:Domeinobject;
  skos:related mimbegrip:Eigenschap;
.

mimbegrip:Object a skos:Concept;
  rdfs:label "Object"@nl;
  skos:prefLabel "Object"@nl;
  skos:editorialNote "Nog goed kijken wat we willen met object. Het verbindt nu domeinobject, informatieobject en gegevensobject met elkaar, maar de vraag is of dat op deze manier wenselijk en nodig is. We kunnen er eigenlijk geen goede definitie van geven, want een object is pas een object als je hem als zodanig beschouwd, en dat heb je het weer over een domeinobject..."@nl;
.

mimbegrip:Domeinobject a skos:Concept;
  rdfs:label "Domeinobject"@nl;
  skos:prefLabel "Domeinobject"@nl;
  skos:altLabel "Object"@nl;
  skos:definition "Een domeinobject is een onderscheidbaar iets in het beschouwde domein"@nl;
  skos:related mimbegrip:Beschouwingsdomein;
.

mimbegrip:Eigenschap a skos:Concept;
  rdfs:label "Eigenschap"@nl;
  skos:prefLabel "Eigenschap"@nl;
  skos:definition "Een eigenschap is een verschijnsel dat typisch is voor bepaalde objecten"@nl;
  skos:related mimbegrip:Domeinobject;
.

mimbegrip:IdentificerendeEigenschap a skos:Concept;
  rdfs:label "Identificerende eigenschap"@nl;
  skos:prefLabel "Identificerende eigenschap"@nl;
  skos:definition "Een identificerende eigenschap is een eigenschap waarmee de identiteit van een object kan worden vastgesteld"@nl;
  skos:scopeNote "Het gaat bij de identificatie of dit object er eentje is (dus niet twee), dat het zo-eentje (en niet iets anders) is en dat het ook die ene is (en niet een andere). Het is denkbaar dat meerdere identificerende eigenschappen gezamenlijk nodig zijn."@nl;
  skosthes:broaderGeneric mimbegrip:Eigenschap;
.

mimbegrip:ToegekendeIdentificerendeEigenschap a skos:Concept;
  rdfs:label "Toegekende identificerende eigenschap"@nl;
  skos:prefLabel "Toegekende identificerende eigenschap"@nl;
  skos:definition "Een toegekende identificerende eigenschap is een identificerende eigenschap die met dat doel is toegekend aan een object"@nl;
  skos:scopeNote "Een toegekende identificerende eigenschap is feitelijk geen eigenschap van een object, maar wordt juist toegekend aan een object. Zo is een BSN nummer geen feitelijke eigenschap van een persoon, maar wordt deze wel toegewezen aan elke ingeschrevene in de Basisregistratie Personen. Ook bijvoorbeeld het VIN (Vehicle Identification Number) is geen feitelijke eigenschap van een voertuig, maar wordt aan een voertuig toegewezen."@nl;
  skosthes:broaderGeneric mimbegrip:IdentificerendeEigenschap;
.

mimbegrip:Gegevensobject a skos:Concept;
  rdfs:label "Gegevensobject"@nl;
  skos:prefLabel "Gegevensobject"@nl;
  skos:definition "Een gegevensobject is een object als geheel van gegevens met één hoofdonderwerp"@nl;
  skos:scopeNote "Een gegevensobject bestaat uit gegevens die elk gaan over een object. Dit kunnen verschillende objecten zijn, maar bij een gegevensobject zal er één object zijn dat het hoofdonderwerp van dit gegevensobject is. Het gegevensobject zelf gaat over dit object. Hiermee onderscheid een gegevensobject zich van een gegevensgroep, die geen hoofdonderwerp heeft, maar slechts een groepering van gegevens (over mogelijk verschillende objecten)"@nl;
  skosthes:broaderGeneric mimbegrip:Object;
  skosthes:narrowerPartitive mimbegrip:Gegeven;
.

mimbegrip:Gegevensgroep a skos:Concept;
  rdfs:label "Gegevensgroep"@nl;
  skos:prefLabel "Gegevensgroep"@nl;
  skos:definition "Een gegevensgroep is een groepering van gegevens"@nl;
  skos:scopeNote "Een gegevensgroep heeft geen hoofdonderwerp. Indien wel sprake is van een hoofdonderwerp, dan betreft de groep van gegevens een gegevensobject"@nl;
  skosthes:narrowerPartitive mimbegrip:Gegeven;
.

mimbegrip:Informatieobject a skos:Concept;
  rdfs:label "Informatieobject"@nl;
  skos:prefLabel "Informatieobject"@nl;
  skos:definition "Een informatieobject is een object als verzameling van aan elkaar gerelateerde gegevens die als eenheid wordt behandeld";
  skos:scopeNote "Een informatieobject is net als een gegevensgroep of gegevensobject een geheel van gegevens. Het onderscheid zich van deze, doordat het informatieobject zelf als eenheid wordt behandeld. Vaak bestaat een informatieobject uit meerdere gegevensobjecten. En van een informatieobject wordt ook eigenlijk altijd zelf weer gegevens over vastgelegd (metadata), bijvoorbeeld de auteur of de datum waarop het informatieobject is opgemaakt."@nl;
  skosthes:broaderGeneric mimbegrip:Object;
  skosthes:narrowerPartitive mimbegrip:Gegeven;
.

mimbegrip:Inhoud a skos:Concept;
  rdfs:label "Inhoud"@nl;
  skos:prefLabel "Inhoud"@nl;
  skos:definition "Een inhoud is een eigenschap van een informatieobject met als invulling het informatieobject zelf, of een deel daarvan.";
  skosthes:broaderInstantial mimbegrip:Eigenschap;
  skos:related mimbegrip:Informatieobject;
.

mimbegrip:Rol a skos:Concept;
  rdfs:label "Rol"@nl;
  skos:prefLabel "Rol"@nl;
  skos:definition "Een rol is een eigenschap van een object in een relatie met een ander object"@nl;
  skosthes:broaderGeneric mimbegrip:Eigenschap;
  skos:related mimbegrip:Domeinobject;
.

mimbegrip:Kenmerk a skos:Concept;
  rdfs:label "Kenmerk"@nl;
  skos:prefLabel "Kenmerk"@nl;
  skos:definition "Een kenmerk is een eigenschap van een object met een waarde"@nl;
  skosthes:broaderGeneric mimbegrip:Eigenschap;
  skos:related mimbegrip:Waarde;
.

mimbegrip:Waarde a skos:Concept;
  rdfs:label "Waarde"@nl;
  skos:prefLabel "Waarde"@nl;
  skos:definition "Een waarde is een letterlijke aanduiding van de waarde zelf"@nl;
.

mimbegrip:Classificatie a skos:Concept;
  rdfs:label "Classificatie"@nl;
  skos:prefLabel "Classificatie"@nl;
  skos:definition "Een classificatie is een eigenschap van een object met een toekenning aan een klasse";
  skosthes:broaderGeneric mimbegrip:Eigenschap;
  skos:related mimbegrip:Klasse;
.

mimbegrip:Klasse a skos:Concept;
  rdfs:label "Klasse"@nl;
  skos:prefLabel "Klasse"@nl;
  skos:definition "Een klasse is een aanduiding van een groep objecten die iets gemeen hebben"@nl;
.

#
# De typering van de dingen die zijn
#

mimbegrip:Gegevenstype a skos:Concept;
  rdfs:label "Gegevenstype"@nl;
  skos:prefLabel "Gegevenstype"@nl;
  skos:definition "Een gegevenstype is een typering van gelijksoortige gegevens"@nl;
  skos:related mimbegrip:Gegeven;
.

mimbegrip:Objecttype a skos:Concept;
  rdfs:label "Objecttype"@nl;
  skos:prefLabel "Objecttype"@nl;
  skos:definition "Een objecttype is een typering van gelijksoortige domeinobjecten"@nl;
  skos:related mimbegrip:Domeinobject;
.

mimbegrip:Attribuutsoort a skos:Concept;
  rdfs:label "Attribuutsoort"@nl;
  skos:prefLabel "Attribuutsoort"@nl;
  skos:definition "Een attribuutsoort is een typering van een kenmerk van een object, behorende tot een objecttype"@nl;
  skos:related mimbegrip:Kenmerk;
  skos:related mimbegrip:Objecttype;
.

mimbegrip:Waardetype a skos:Concept;
  rdfs:label "Waardetype"@nl;
  skos:prefLabel "Waardetype"@nl;
  skos:definition "Een waardetype is een typering van gelijksoortige waarden"@nl;
  skos:related mimbegrip:Waarde;
.

mimbegrip:Classificatieschema a skos:Concept;
  rdfs:label "Classificatieschema"@nl;
  skos:prefLabel "Classificatieschema"@nl;
  skos:definition "Een classificatieschema is een systematische ordening van objecten in klassen";
  skos:related mimbegrip:Klasse;
.

mimbegrip:ClassificerendAttribuutsoort a skos:Concept;
  rdfs:label "Classificerend attribuutsoort"@nl;
  skos:prefLabel "Classificerend attribuutsoort"@nl;
  skos:definition "Een classificerend attribuutsoort is een typering van een classificatie van een object, behorende tot een objecttype"@nl;
  skos:related mimbegrip:Classificatie;
  skos:related mimbegrip:Objecttype;
.

mimbegrip:Relatiesoort a skos:Concept;
  rdfs:label "Relatiesoort"@nl;
  skos:prefLabel "Relatiesoort"@nl;
  skos:definition "Een relatiesoort is een typering van een relatie tussen twee objecten"@nl;
.

mimbegrip:Relatiesoortrol a skos:Concept;
  rdfs:label "Relatiesoortrol"@nl;
  skos:prefLabel "Relatiesoortrol"@nl;
  skos:definition "Een relatiesoortrol is een typering van een rol van een object in een relatie, getypeerd door een relatiesoort en behorende tot een objecttype"@nl;
  skos:related mimbegrip:Rol;
  skos:related mimbegrip:Relatiesoort;
  skos:related mimbegrip:Objecttype;
.

mimbegrip:Conditie a skos:Concept;
  rdfs:label "Conditie"@nl;
  skos:prefLabel "Conditie"@nl;
  skos:definition "Een conditie is een noodzakelijke voorwaarde die moet gelden voor een typering"@nl;
.

mimbegrip:Cardinaliteit a skos:Concept;
  rdfs:label "Cardinaliteit"@nl;
  skos:prefLabel "Cardinaliteit"@nl;
  skos:definition "Een cardinaliteit is een conditie waarbij van een eigenschap is gesteld hoeveel invullingen er voor één domeinobject minimaal en maximaal zijn"@nl;
  skos:broaderGeneric mimbegrip:Conditie;
  skos:related mimbegrip:Eigenschap;
  skos:related mimbegrip:Domeinobject;
.

mimbegrip:Lengte a skos:Concept;
  rdfs:label "Lengte"@nl;
  skos:prefLabel "Lengte"@nl;
  skos:definition "Een lengte is een conditie waarbij van een kenmerk of waarde is gesteld hoe lang de waarde of invulling van dat kenmerk mag zijn"@nl;
  skos:scopeNote "Een lengte kan zowel op een specifiek kenmerk van toepassing zijn (bijvoorbeeld de lengte die een voornaam-kenmerk mag hebben), maar ook voor gelijksoortige waarden (bijvoorbeeld de lengte die een postcode-waarde mag hebben)"@nl;
  skosthes:broaderGeneric mimbegrip:Conditie;
.
mimbegrip:Datatype a skos:Concept;
  rdfs:label "Datatype"@nl;
  skos:prefLabel "Datatype"@nl;
  skos:definition "Een datatype is een conditie waarbij van een kenmerk of waarde is gesteld wat voor datatype de waarde of invulling van dat kenmerk mag zijn"@nl;
  skos:scopeNote "Een datatype kan zowel op een specifiek kenmerk van toepassing zijn (bijvoorbeel dat geboortedatum een datum is), maar ook voor gelijksoortige waarden (bijvoorbeeld dat een bedrag een getal is)"@nl;
  skosthes:broaderGeneric mimbegrip:Conditie;
.
mimbegrip:InformeleConditie a skos:Concept;
  rdfs:label "Informatie conditie"@nl;
  skos:prefLabel "Informele conditie"@nl;
  skos:definition "Een informele conditie is een conditie die beschreven is in natuurlijk taal"@nl;
  skos:scopeNote "Een natuurlijke taal is een taal die mensen gebruiken in onderlinge communicatie. Zo'n taal is per definitie leesbaar voor mensen. Hoewel de taal leesbaar kan zijn voor machines, zullen machines de taal niet (volledig) kunnen interpreteren."@nl;
  skosthes:broaderGeneric mimbegrip:Conditie;
.
mimbegrip:FormeleConditie a skos:Concept;
  rdfs:label "Formele conditie"@nl;
  skos:prefLabel "Formele conditie"@nl;
  skos:definition "Een formele conditie is een conditie die beschreven is in een machine-interpreteerbare taal"@nl;
  skos:scopeNote "Machine-interpreteerbaar betekent dat een machine (geautomatiseerd) kan vaststellen of aan de conditie is voldaan of juist niet"@nl;
  skosthes:broaderGeneric mimbegrip:Conditie;
.

mimbegrip:Gegevensobjecttype a skos:Concept;
  rdfs:label "Gegevensobjecttype"@nl;
  skos:prefLabel "Gegevensobjecttype"@nl;
  skos:definition "Een gegevensobjecttype is een typering van gelijksoortige gegevensobjecten"@nl;
  skos:related mimbegrip:Gegevensobject
.

mimbegrip:Hoofdonderwerp a skos:Concept;
  rdfs:label "Hoofdonderwerp"@nl;
  skos:prefLabel "Hoofdonderwerp"@nl;
  skos:definition "Een hoofdonderwerp is een objecttype waarvan de identificerende eigenschappen de sleutel vormen van het gegevensobjecttype"@nl;
  skosthes:broaderGeneric mimbegrip:Objecttype;
  skos:related mimbegrip:IdentificerendeEigenschap;
  skos:related mimbegrip:Gegevensobjecttype;
.

mimbegrip:Gegevenstypegroep a skos:Concept;
  rdfs:label "Gegevenstypegroep"@nl;
  skos:prefLabel "Gegevenstypegroep"@nl;
  skos:definition "Een gegevenstypegroep is een groepering van gegevenstypen"@nl;
  skosthes:narrowerPartitive mimbegrip:Gegevenstype;
.

mimbegrip:Gegevensgroeptype a skos:Concept;
  rdfs:label "Gegevensgroeptype"@nl;
  skos:prefLabel "Gegevensgroeptype"@nl;
  skos:definition "Een gegevensgroeptype is een typering van gelijksoortige gegevensgroepen"@nl;
  skos:related mimbegrip:Gegevensgroep;
.

mimbegrip:LogischObjecttype a skos:Concept;
  rdfs:label "Logisch objecttype"@nl;
  skos:prefLabel "Logisch objecttype"@nl;
  skos:definition "Een logisch objecttype is een gegevensobjecttype met precies één hoofdonderwerp"@nl;
  skosthes:broaderGeneric mimbegrip:Gegevensobjecttype;
.

mimbegrip:StriktLogischObjecttype a skos:Concept;
  rdfs:label "Strik logisch objecttype"@nl;
  skos:prefLabel "Strikt logisch objecttype"@nl;
  skos:definition "Een strikt logisch objecttype is een logisch objecttype over alleen eigenschappen van het hoofdonderwerp"@nl;
  skosthes:broaderGeneric mimbegrip:Gegevensobjecttype;
.

mimbegrip:DirectGegevenstype a skos:Concept;
  rdfs:label "Direct gegevenstype"@nl;
  skos:prefLabel "Direct gegevenstype"@nl;
  skos:definition "Een direct gegevenstype is een gegevenstype over één eigenschap van een objecttype, vastgelegd bij een gegevensobjectype dat dit objecttype als hoofdonderwerp heeft"@nl;
  skos:scopeNote "Een voorbeeld is werknemer.geboortedatum. Geboortedatum is een eigenschap van een werknemer (feitelijk een eigenschap van een mens, maar aangezien elke werknemer een mens is, is dit ook een eigenschap van een werknemer)"@nl;
  skosthes:broaderGeneric mimbegrip:Gegevenstype;
.
mimbegrip:IndirectGegevenstype a skos:Concept;
  rdfs:label "Indirect gegevenstype"@nl;
  skos:prefLabel "Indirect gegevenstype"@nl;
  skos:definition "Een indirect gegevenstype is een gegevenstype over één eigenschap van een objecttype, vastgelegd bij een gegevensobjecttype dat dit objecttype niet als hoofdonderwerp heeft"@nl;
  skos:scopeNote "Een voorbeeld is werknemer.woonplaatsnaam. Woonplaatsnaam is geen eigenschap van een werknemer, maar een eigenschap van een woonplaats. De indirectie is (dus) werknemer > woont in woonplaats, woonplaats.naam"@nl;
  skosthes:broaderGeneric mimbegrip:Gegevenstype;
.
mimbegrip:SamengesteldEnkelvoudigGegevenstype a skos:Concept;
  rdfs:label "Samengesteld enkelvoudig gegevenstype"@nl;
  skos:prefLabel "Samengesteld enkelvoudig gegevenstype"@nl;
  skos:definition "Een samengesteld enkelvoudig gegevenstype is een gegevenstype over één eigenschap van meerdere objecten"@nl;
  skos:scopeNote "Een voorbeeld is aantal werknemers of totaalbedrag orderregels"@nl;
  skosthes:broaderGeneric mimbegrip:Gegevenstype;
.
mimbegrip:SamengesteldMeervoudigGegevenstype a skos:Concept;
  rdfs:label "Samengesteld meervoudig gegevenstype"@nl;
  skos:prefLabel "Samengesteld meervoudig gegevenstype"@nl;
  skos:definition "Een samengesteld meervoudig gegevenstype is een gegevenstype over meerdere eigenschappen van één of meerdere objecten"@nl;
  skos:scopeNote "Een voorbeeld is percentage ziekteverzuim (van één persoon), of juist percentage ziekteverzuim van een groep personen"@nl;
  skosthes:broaderGeneric mimbegrip:Gegevenstype;
.
