# Nog aan te passen aan de hand van de discussie:
# - wdrs:describedby overal gebruiken voor de relatie naar prov:Entity
# - prov:Entity geen rollen onderkennen, gewoon direct verwijzen naar prov:Entity vanuit de objecten die historie nodig hebben

@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#>.
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#>.
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#>.
@prefix sh: <http://www.w3.org/ns/shacl#>.
@prefix req: <http://data.ontwikkeling.pdok.nl/gco/id/requirement/>.
@prefix adms: <http://www.w3.org/ns/adms#>.
@prefix dcterms: <http://purl.org/dc/terms/>.
@prefix dcat: <http://www.w3.org/ns/dcat#>.
@prefix foaf: <http://xmlns.com/foaf/0.1/>.
@prefix prov: <http://www.w3.org/ns/prov#>.
@prefix dqv: <http://www.w3.org/ns/dqv#>.
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#>.
@prefix dctype: <http://purl.org/dc/dcmitype/>.
@prefix wdrs: <http://www.w3.org/2007/05/powder-s#>.
@prefix skoslex: <http://bp4mc2.org/def/skos-lex/>.
@prefix skosthes: <http://purl.org/iso25964/skos-thes#>.
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#>.
@prefix dc: <http://purl.org/dc/elements/1.1/>.

#---------------------
# Concept
# Datum: 1-11-2017
# Door: Ingrid Thurlings
#---------------------
req:Concept a sh:NodeShape;
	rdfs:label "Concept";
	sh:name "skos:Concept";
	sh:targetClass skos:Concept;
	sh:property req:Concept_domain;
	sh:property req:Concept_dcsource;
	sh:property req:Concept_dctsource;
	sh:property req:Concept_label;
	sh:property req:Concept_prefLabel;
	sh:property req:Concept_synonym;
#	sh:property req:Concept_alternatieveSchrijfwijze;
	sh:property req:Concept_definition;
	sh:property req:Concept_scopeNote;
#	sh:property req:Concept_rationale;
	sh:property req:Concept_comment;
	sh:property req:Concept_broadlyMatches;
	sh:property req:Concept_narrowlyMatches;
	sh:property req:Concept_seeAlso;
	sh:property req:Concept_closelyMatches;
	sh:property req:Concept_exactlyMatches;
	sh:property req:Concept_specialisationOf;
	sh:property req:Concept_generalisationOf;
	sh:property req:Concept_partOf;
	sh:property req:Concept_consistsOf;
	sh:property req:Concept_isRelatedTo;
#	sh:property req:Concept_isMember;
	sh:property req:Concept_metadata;
	sh:property req:Concept_provenance;
.
req:Concept_domain a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "in";
	sh:name "skos:inScheme";
	sh:path skos:inScheme;
	sh:class skos:ConceptScheme;
	rdfs:comment "Een begrip is gedefinieerd in een bepaald domein.";
.
req:Concept_metadata a sh:PropertyShape;
	sh:path foaf:isPrimaryTopicOf;
	sh:node req:ConceptMetadata;
.
req:Concept_provenance a sh:PropertyShape;
	sh:path foaf:Topic;
	sh:node req:Provenance;
.
req:Concept_dctsource a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "has source";
	sh:name "dcterms:source";
	sh:path dcterms:source;
	sh:class dctype:Text;
#	rdfs:comment "Een begrip is ontleend aan een formele bron. Dit kan een bron zijn die direct als ‘resource’ op het web vindbaar is.";
.
req:Concept_dcsource a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "source";
	sh:name "dc:source";
	sh:path dc:source;
#	sh:class dctype:Text;
#	rdfs:comment "Een begrip is ontleend aan een formele bron. Dit kan een geschreven bron zijn.";
.
req:Concept_label a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "label";
	sh:name "rdfs:label";
	rdfs:comment "Een concept heeft een voor mensen leesbaar label,";
	sh:path rdfs:label;
.
req:Concept_prefLabel a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "naam";
	sh:name "skos:prefLabel";
	rdfs:comment "Een concept heeft een naam, dit is de voorkeursterm waarmee naar dit concept wordt verwezen";
	sh:path skos:prefLabel;
.
req:Concept_synonym a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "alternatieve aanduiding";
	sh:name "skos:altLabel";
#	rdfs:comment "Een concept kan een alternatieve aanduiding hebben, dit is een alternatieve term waarmee naar dit concept wordt verwezen";
	rdfs:comment "Een begrip kan een synoniem hebben.";
	sh:path skos:altLabel;
.
#req:Concept_alternatieveSchrijfwijze a sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "alternatieve schrijfwijze";
#	sh:name "skos:hiddenLabel";
#	rdfs:comment "De term van een concept kan een alternatieve schrijfwijze hebben, die ook gevonden moet worden bij zoekvragen of indexeren van teksten. Voorbeelden zijn vaak voorkomen foutieve schrijfwijzen of meervoud.";
#	sh:path skos:hiddenLabel;
#.
req:Concept_definition a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "definitie";
	sh:name "skos:definition";
	rdfs:comment "Een begrip heeft een formele definitie. Deze wordt waar mogelijk overgenomen uit een officiële publicatie.";
	sh:path skos:definition;
.
req:Concept_comment a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "uitleg";
	sh:name "rdfs:comment";
	rdfs:comment "Een begrip heeft een uitleg in ‘klare taal’.";
	sh:path rdfs:comment;
.
req:Concept_scopeNote a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "toelichting";
	sh:name "skos:scopeNote";
	rdfs:comment "Een begrip kan nader worden toegelicht.";
	sh:path skos:scopeNote;
.
#req:Concept_rationale a sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "rationale";
#	sh:name "skos:editorialNote";
#	rdfs:comment "Een concept kent rationale van de definitie";
#	sh:path skos:editorialNote;
#.
req:Concept_broadlyMatches a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "lijkt op breder";
	sh:name "skos:broadMatch";
	sh:path skos:broadMatch;
	sh:node req:ExternConcept;
#	sh:class skos:Concept;
	rdfs:comment "Een begrip is een specialisatie van een begrip in een ander domein.";
.
req:Concept_narrowlyMatches a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "lijkt op smaller";
	sh:name "skos:narrowMatch";
	sh:path skos:narrowMatch;
	sh:node req:ExternConcept;
#	sh:class skos:Concept;
	rdfs:comment "Een begrip is een generalisatie van een begrip in een ander domein.";
.
req:Concept_seeAlso a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "afgeleid van";
	sh:name "skos:relatedMatch";
	sh:path skos:relatedMatch;
	sh:node req:ExternConcept;
#	sh:class skos:Concept;
	rdfs:comment "Een begrip is gerelateerd aan een begrip in een ander domein.";
.
req:Concept_closelyMatches a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "vergelijkbaar met";
	sh:name "skos:closeMatch";
	sh:path skos:closeMatch;
	rdfs:comment "Een begrip betekent bijna hetzelfde als een begrip in een ander domein.";
	sh:node req:ExternConcept;
#	sh:class skos:Concept;
.
req:Concept_exactlyMatches a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "exact gelijk aan";
	sh:name "skos:exactMatch";
	sh:path skos:exactMatch;
	sh:node req:ExternConcept;
#	sh:class skos:Concept;
	rdfs:comment "Een begrip betekent precies hetzelfde als een begrip in een ander domein.";
.
req:Concept_specialisationOf a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "specialisatie van";
	sh:name "skosthes:broaderGeneric";
	sh:path skosthes:broaderGeneric;
	sh:class skos:Concept;
	rdfs:comment "Een begrip is een specialisatie van een begrip met een bredere betekenis.";
.
req:Concept_generalisationOf a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "generalisatie van";
	sh:name "skosthes:narrowerGeneric";
	sh:path skosthes:narrowerGeneric;
	sh:class skos:Concept;
	rdfs:comment "Een begrip is een generalisatie van een begrip met een engere of nauwere betekenis.";
.
req:Concept_partOf a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "onderdeel van";
	sh:name "skosthes:broaderPartitive";
	sh:path skosthes:broaderPartitive;
	sh:class skos:Concept;
	rdfs:comment "Een begrip gaat over een deel van een breder begrip.";
.
req:Concept_consistsOf a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "bestaat uit";
	sh:name "skosthes:narrowerPartitive";
	sh:path skosthes:narrowerPartitive;
	sh:class skos:Concept;
	rdfs:comment "Een begrip bestaat uit een aantal onderdelen.";
.
req:Concept_isRelatedTo a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "gerelateerd aan";
	sh:name "skos:semanticRelation";
	sh:path skos:semanticRelation;
	sh:class skos:Concept;
	rdfs:comment "Een begrip is gerelateerd aan een ander begrip.";
.
req:Concept_isMember a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "heeft lid";
	sh:path skos:member;
	sh:class skos:Collection;
.

#---------------------
# Extern concept
#---------------------
req:ExternConcept a sh:NodeShape;
#   sh:targetClass skos:Concept; 
  sh:name "skos:Concept (extern)";
    rdfs:label "Extern concept";
    sh:property [
      sh:path rdfs:label;
      sh:name "rdfs:label";
    ];
.

#---------------------
# Conceptstatus
#---------------------
req:ConceptStatus a sh:NodeShape;
#   sh:targetClass skos:Concept; 
	sh:name "Concept Status";
	sh:property [
		sh:path skos:inScheme;
		sh:hasValue <http://purl.org/adms/status/1.0>;
		sh:minCount 1;
		sh:maxCount 1;
	];
  .

#-----------------
# Provenance
# Datum: 22-11-2017
# Door: Ingrid Thurlings
#-----------------
req:Provenance a sh:NodeShape;
	rdfs:label "Provenance";
	sh:name "prov:Bundle";
	sh:targetClass prov:Bundle;
	sh:property req:Provenance_generatedAtTime;
	sh:property req:Provenance_changeNote;
.
req:Provenance_generatedAtTime a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "generated at time";
	sh:path prov:generatedAtTime;
	sh:name "prov:generatedAtTime";
.
req:Provenance_changeNote a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "change note";
	sh:path skos:changeNote;
	sh:name "skos:changeNote";
.
	
#-----------------
# Concept Metadata
# Datum: 1-11-2017
# Door: Ingrid Thurlings
#-----------------
req:ConceptMetadata a sh:NodeShape;
	rdfs:label "Concept Metadata";
	sh:name "prov:Entity";
	sh:property req:ConceptMetadata_status;
	sh:property req:ConceptMetadata_GeneratedAtTime;
	sh:property req:ConceptMetadata_InvalidatedAtTime;
#	sh:property req:ConceptMetadata_changeNote;
	sh:property req:ConceptMetadata_isValidDuring;
	sh:property req:ConceptMetadata_isIssued;
#	sh:property req:ConceptMetadata_isValidAt;
	sh:property req:ConceptMetadata_location;
	sh:property req:ConceptMetadata_provenance;
	sh:property [
		sh:path rdf:type;
		sh:hasValue prov:Entity;
	];
#	sh:targetClass prov:Entity;
.
req:ConceptMetadata_provenance a sh:PropertyShape;
	sh:path foaf:Topic;
	sh:node req:Provenance;
.
req:ConceptMetadata_status a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "heeft status";
	sh:name "adms:status";
	sh:path adms:status;
#	sh:class skos:Concept;
	sh:node req:ConceptStatus;
	rdfs:comment "Een versie van een begrip heeft een administratieve status.";
.
req:ConceptMetadata_GeneratedAtTime a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "generated at time";
	sh:name "prov:generatedAtTime";
	sh:path prov:generatedAtTime;
	rdfs:comment "Een versie van een begrip is op een bepaald moment vastgelegd.";
.
req:ConceptMetadata_InvalidatedAtTime a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "invalidated at time";
	sh:name "prov:invalidatedAtTime";
	sh:path prov:invalidatedAtTime;
	rdfs:comment "Een versie van een begrip is op een bepaald moment vervangen door een nieuwe versie of het begrip is vervallen.";
.
req:ConceptMetadata_changeNote a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "has change note";
	sh:name "skos:changeNote";
	sh:path skos:changeNote;
	rdfs:comment "Een versie van een begrip is gemaakt met een bepaalde reden.";
.
req:ConceptMetadata_isValidDuring a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "is geldig in";
	sh:name "dcterms:temporal";
	sh:path dcterms:temporal;
	rdfs:comment "Een begrip is formeel/juridische geldig gedurende een periode.";
.
req:ConceptMetadata_isIssued a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "is issued";
	sh:name "dcterms:issued";
	sh:path dcterms:issued;
	rdfs:comment "Een begrip is formeel bekend gemaakt op een bepaald moment.";
.
#req:ConceptMetadata_isValidAt a sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "is valid at";
#	sh:name "dcterms:spatial";
#	sh:path dcterms:spatial;
#	sh:class dcterms:Location;
#	rdfs:comment "Een begrip is geldig op een bepaalde geografische locatie.";
#.
#req:ConceptMetadata_type a sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "rol van entiteit";
#	rdfs:comment "Een conceptbeschrijving vervult de rol van entiteit";
#	sh:path rdf:type;
#	sh:hasValue prov:Entity;	
#.
#---------------------
# Conceptbeschrijving
#---------------------
#req:Conceptbeschrijving a sh:NodeShape;
#	rdfs:label "Conceptbeschrijving";
#	sh:property req:Conceptbeschrijving_betreft;
#	sh:property req:Conceptbeschrijving_type;
#.
#req:Conceptbeschrijving_betreft a sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "betreft";
#	sh:name "foaf:primaryTopic";
#	sh:path foaf:primaryTopic;
#	sh:class skos:Concept;
#.



#---------------------
# Handeling/Gebeurtenis
# Datum: 6-11-2017
# Door: Ingrid Thurlings
#---------------------
req:HandelingAct a sh:NodeShape;
	rdfs:label "Handeling Act";
	sh:targetClass skoslex:Act;
	sh:name "skoslex:Act";
	sh:property req:Handeling_subclass;
	sh:property req:Handeling_name;
	sh:property req:Handeling_actor;
	sh:property req:Handeling_agent;
	sh:property req:Handeling_object;
	sh:property req:Handeling_refersTo;
.
req:HandelingActor a sh:NodeShape;
	rdfs:label "Handeling Actor";
	sh:targetClass skoslex:Actor;
	sh:name "skoslex:Actor";
	sh:property req:Handeling_name;
	sh:property req:Handeling_subclass;
.
req:HandelingAgent a sh:NodeShape;
	rdfs:label "Handeling Agent";
	sh:targetClass skoslex:Agent;
	sh:name "skoslex:Agent";
	sh:property req:Handeling_subclassActor;
	sh:property req:Handeling_name;
.
req:HandelingNorm a sh:NodeShape;
	rdfs:label "Handeling Norm";
	sh:targetClass skoslex:Norm;
	sh:name "skoslex:Norm";
	sh:property req:Handeling_subclass;
	sh:property req:Handeling_name;
	sh:property req:Handeling_affects;
.
req:HandelingObject a sh:NodeShape;
	rdfs:label "Handeling Object";
	sh:targetClass skoslex:Object;
	sh:name "skoslex:Object";
	sh:property req:Handeling_subclass;
	sh:property req:Handeling_name;
.

req:Handeling_subclass a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "subclass";
	sh:path rdfs:subClassOf;
	sh:class skos:Concept;
.
req:Handeling_affects a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "affects";
	sh:path skoslex:affects;
	sh:class skoslex:Act;
.
req:Handeling_subclassActor a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "subclass";
	sh:path rdfs:subClassOf;
	sh:class skoslex:Actor;
.
req:Handeling_name a sh:PropertyShape;
	sh:path rdfs:label;
.
req:Handeling_actor a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "actor";
	sh:name "skoslex:actor";
	rdfs:comment "Een handeling wordt uitgevoerd door een actor";
	sh:path skoslex:actor;
	sh:class skoslex:Actor;
.
req:Handeling_object a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "object";
	sh:name "skoslex:object";
	rdfs:comment "Een handeling wordt uitgevoerd in relatie tot een object";
	sh:path skoslex:object;
	sh:class skoslex:Object;
.
req:Handeling_agent a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "agent";
	sh:name "skoslex:agent";
	sh:path skoslex:agent;
	sh:class skoslex:Agent;
.
req:Handeling_refersTo a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "refersTo";
	sh:name "skoslex:refersTo";
	sh:path skoslex:refersTo;
	sh:class skoslex:Norm;
.

#---------------------
# Collectie
#---------------------
req:Collectie a sh:NodeShape;
	rdfs:label "Collectie";
	sh:targetClass skos:Collection;
	sh:name "skos:Collection";
	sh:property req:Collectie_heeftLid;
	sh:property req:Collectie_name;
	sh:property req:Collectie_provenance;
.
req:Collectie_heeftLid a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "heeft lid";
	sh:path skos:member;
	sh:class skos:Concept;
.
req:Collectie_name a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "label";
	sh:name "rdfs:label";
	sh:path rdfs:label;
.
req:Collectie_provenance a sh:PropertyShape;
	sh:path foaf:Topic;
	sh:node req:Provenance;
.

#---------------------
# Collectiebeschrijving
#---------------------
#req:Collectiebeschrijving a sh:NodeShape;
#	rdfs:label "Collectiebeschrijving";
#	sh:property req:Collectiebeschrijving_betreft;
#	sh:property req:Collectiebeschrijving_type;
#.
#req:Collectiebeschrijving_betreft a sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "betreft";
#	sh:name "foaf:primaryTopic";
#	sh:path foaf:primaryTopic;
#	sh:class skos:Collection;
#.
#req:Collectiebeschrijving_type a sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "rol van entiteit";
#	rdfs:comment "Een collectiebeschrijving vervult de rol van entiteit";
#	sh:path rdf:type;
#	sh:hasValue prov:Entity;
#.

#---------------------
# Begrippenkader
#---------------------
req:Begrippenkader a sh:NodeShape;
	rdfs:label "Begrippenkader";
	sh:name "skos:ConceptScheme";
	sh:property req:Begrippenkader_grondslag;
	sh:property req:Begrippenkader_type;
	sh:targetClass skos:ConceptScheme;
	sh:property req:Begrippenkader_hasTopConcept;
.
#req:Begrippenkader_grondslag a sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "grondslag";
#	sh:path req:Begrippenkader_grondslag;
#	sh:class dctype:Text;
#.
req:Begrippenkader_hasTopConcept a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "has top concept";
	sh:path skos:hasTopConcept;
	sh:class skos:Concept;
.
req:Begrippenkader_type a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "rol van dataset";
	rdfs:comment "Een begrippenkader vervult de rol van dataset";
	sh:path rdf:type;
	sh:hasValue dcat:Dataset;
.

#---------------------
# Brondocument
#---------------------
req:Brondocument a sh:NodeShape;
  sh:name "dctype:Text (brondocument)";
	rdfs:label "Brondocument";
	sh:targetClass dctype:Text;
	sh:property req:Brondocument_versieVan;
	sh:property req:Brondocument_bron;
.
#req:Brondocument_versieVan a sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "versie van";
#	sh:path dcterms:isVersionOf;
#	sh:node req:Datasetversie;
#	sh:maxCount 1;
#.
req:Brondocument_bron a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "bron";
	sh:path dcterms:Text;
.

#---------------------
# Overheidsorganisatie
#---------------------
#req:Overheidsorganisatie rdf:type sh:NodeShape;
#    rdfs:label "Overheidsorganisatie";
#    sh:targetClass foaf:Agent
#.

#---------------------
# Dataset
# datum:23-10-2017 
# door: Ingrid Thurlings
#---------------------
req:Dataset rdf:type sh:NodeShape;
    rdfs:label "Dataset";
	sh:name "dcat:Dataset";
    sh:targetClass dcat:Dataset;
    sh:property req:Dataset_name;
    sh:property req:Dataset_dateIssued;
    sh:property req:Dataset_language;
    sh:property req:Dataset_description;
	sh:property req:Datasetversie_version;
	sh:property req:Datasetversie_versionNotes;	
	sh:property req:Datasetversie_isDerivedFrom;
	sh:property req:Datasetversie_distribution;
	sh:property req:Datasetversie_versionOf;
	sh:property req:Datasetversie_provenance;
.
req:Datasetversie_provenance a sh:PropertyShape;
	sh:path foaf:Topic;
	sh:node req:Provenance;
.
req:Dataset_name rdf:type sh:PropertyShape;
    rdfs:label "naam";
    rdfs:label "name"@nen;
	sh:name "dcterms:title";
    rdfs:comment "De dataset heeft een naam";
#    rdfs:comment "The dataset has a name";
    rdf:value "'Omgevingswet','BAL','BRK', etc";
    sh:path dcterms:title
.
req:Dataset_dateIssued rdf:type sh:PropertyShape;
    rdfs:label "publicatiedatum";
#    rdfs:label "date issued";
	sh:name "dcterms:issued";
    rdfs:comment "De dataset is op een bepaalde datum gepubliceerd. Dit is de oorspronkelijke publicatiedatum. Het is niet per se de datum van opname van de dataset in de catalogus.";
    rdf:value "1/10/2017";
    sh:path dcterms:issued
.
req:Dataset_language rdf:type sh:PropertyShape;
    rdfs:label "taal";
#    rdfs:label "language";
	sh:name "dcterms:language";
    rdfs:comment "De taal waarin de dataset is beschreven (vanwege de compatibiliteit met het DCAT-AP NL)";
    rdf:value "";
    sh:path dcterms:language
.
req:Dataset_description rdf:type sh:PropertyShape;
    rdfs:label "beschrijving";
	sh:name "dcterms:description";
    rdfs:comment "De dataset heeft een duidelijke beschrijving";
    rdf:value "<beschrijving>";
    sh:path dcterms:description
.

#---------------------
# Datasetversie
# Datum: 7-11-2017
# Door: Ingrid Thurlings
#---------------------
#req:Datasetversie rdf:type sh:NodeShape;
#	rdfs:label "Datasetversie";
#	sh:property req:Datasetversie_informatiemodel;
#	sh:property req:Datasetversie_naam;
#	sh:property req:Datasetversie_publicatiedatum;
#	sh:property req:Datasetversie_taal;
#	sh:property req:Datasetversie_describedBy;
#	sh:property req:Datasetversie_distribution;
#	sh:property req:Datasetversie_versionOf;
#	sh:property req:Datasetversie_version;
#	sh:property req:Datasetversie_versionNotes;
#	sh:property req:Datasetversie_werkingsgebied;
#	sh:property req:Datasetversie_isDerivedFrom;
#	sh:targetClass dcat:Dataset;
#.
req:Datasetversie_version rdf:type sh:PropertyShape;
	rdfs:label "versie";
	sh:name "adms:version";
	rdfs:comment "De versie van de dataset.";
	sh:path adms:version;
.
req:Datasetversie_versionNotes rdf:type sh:PropertyShape;
	rdfs:label "versie notes";
	sh:name "adms:versionNotes";
	rdfs:comment "Een versie heeft release notes.";
	sh:path adms:versionNotes;
.
#req:Datasetversie_describedBy rdf:type sh:PropertyShape;
#    rdfs:label "beschrijving";
#	sh:name "wdrs:describedBy";
#    rdfs:comment "De data in een dataset is beschreven in een informatiemodel.";
#    rdf:value "<beschrijving>";
#    sh:path wdrs:describedBy
#.
#req:Datasetversie_informatiemodel rdf:type sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "beschreven door";
#    rdfs:comment "Bij een dataset hoort een informatiemodel.";
#    sh:class <http://www.w3.org/ns/adms#Asset>;
#    rdf:value "kadaster.nl/schemas/imkad";
#    sh:path wdrs:describedby;
#.
#req:Datasetversie_naam rdf:type sh:PropertyShape;
#    rdfs:label "naam";
#	sh:name "dcterms:title";
#    rdfs:comment "De dataset heeft een naam";
#    rdf:value "'Omgevingswet','BAL','BRK', etc";
#    sh:path dcterms:title
#.
#req:Datasetversie_publicatiedatum rdf:type sh:PropertyShape;
#    rdfs:label "publicatiedatum";
#	sh:name "dcterms:issued";
#    rdfs:comment "De dataset is op enig moment gepubliceerd";
#    rdf:value "1/10/2016";
#    sh:path dcterms:issued
#.
#req:Datasetversie_taal rdf:type sh:PropertyShape;
#    rdfs:label "taal";
#	sh:name "dcterms:language";
#    rdfs:comment "De taal waarin de dataset is beschreven (vanwege de compatibiliteit met het DCAT-AP NL)";
#    rdf:value "";
#    sh:path dcterms:language
#.
req:Datasetversie_distribution a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "distributie";
	sh:path dcat:distribution;
	sh:class dcat:Distribution;
	rdfs:comment "Een dataset kan worden verspreid via verschillende kanalen.";
.
req:Datasetversie_versionOf a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "versie van";
	sh:path dcterms:isVersionOf;
	rdfs:comment "Een concrete, geversioneerde dataset is afgeleid van een abstracte dataset.";
	sh:node req:Dataset;
	sh:maxCount 1;
.
req:Datasetversie_werkingsgebied rdf:type sh:PropertyShape;
    rdfs:label "werkingsgebied";
    rdfs:comment "Het gebied waar de dataset over gaat";
    sh:class dcterms:Location;
    rdf:value "'de exclusieve economische zone' en 'op in Nederland geregistreerde vaartuigen en luchtvaartuigen die zich buiten Nederland en de exclusieve economische zone bevinden'";
    sh:path dcterms:spatial
.
req:Datasetversie_isDerivedFrom rdf:type sh:PropertyShape;
	rdfs:label "gerelateerd aan";
	rdfs:comment "Geeft de dataset aan waar deze dataset aan gerelateerd is (wordt gebruikt om aan te geven hoe een dataset is afgeleid uit 1 of meerdere andere datasets";
	sh:path dcterms:relation;
	sh:class dcat:Dataset;
.

#---------------------
# Informatieproduct
#---------------------
#req:Informatieproduct a sh:NodeShape;
#	rdfs:label "Informatieproduct";
#	sh:targetClass [rdfs:subClassOf dcat:Dataset];
#.

#---------------------
# Informatiemodel
# Datum: 7-11-2017
# Door: Ingrid Thurlings
#---------------------
req:Informatiemodel rdf:type sh:NodeShape;
    rdfs:label "Informatiemodel";
	sh:name "adms:Asset";
    sh:targetClass adms:Asset;
    sh:property req:Informatiemodel_name;
#    sh:property req:Informatiemodel_beschrijving;
#    sh:property req:Informatiemodel_versie;
#    sh:property req:Informatiemodel_publicatiedatum;
#    sh:property req:Informatiemodel_releaseNotes;
#	sh:property req:Informatiemodel_betreft;
#	sh:property req:Informatiemodel_type;
#.
#req:Informatiemodel_name rdf:type sh:PropertyShape;
#    rdfs:label "naam";
     rdfs:label "name";
	sh:name "rdfs:comment";
    rdfs:comment "Het informatiemodel heeft een naam";
    rdf:value "'IMKAD'";
    sh:path rdfs:comment
.
#req:Informatiemodel_beschrijving rdf:type sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "beschrijving";
#	sh:name "dcterms:description";
#    rdfs:comment "Het informatiemodel heeft een duidelijke beschrijving";
#    rdf:value "<beschrijving>";
#    sh:path dcterms:description;
#.
#req:Informatiemodel_versie rdf:type sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "versie";
#	sh:name "adms:version";
#    rdfs:comment "Het informatiemodel heeft een versie";
#    rdf:value "2.1";
#    sh:path adms:version;
#.
#req:Informatiemodel_publicatiedatum rdf:type sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "publicatiedatum";
#	sh:name "dcterms:issued";
#    rdfs:comment "Het informatiemodel is op enig moment gepubliceerd";
#    rdf:value "8/5/2012";
#    sh:path dcterms:issued;
#.
#req:Informatiemodel_releaseNotes rdf:type sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "release notes";
#	sh:name "adms:versionNotes";
#    rdfs:comment "Een versie van een informatiemodel kent release notes";
#    rdf:value "<release notes>";
#    sh:path adms:versionNotes;
#.
#req:Informatiemodel_betreft a sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "betreft";
#	sh:name "foaf:primaryTopic";
#	rdfs:comment "Een informatiemodel beschrijft welke informatie wordt vastgelegd over begrippen uit een begrippenkader";
#	sh:path foaf:primaryTopic;
#	sh:class skos:ConceptScheme;
#.
#req:Informatiemodel_type a sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "rol van entiteit";
#	rdfs:comment "Een informatiemodel vervult de rol van entiteit";
#	sh:path rdf:type;
#	sh:hasValue prov:Entity;
#.


#---------------------
# Datasetbeschrijving
#---------------------
#req:Datasetbeschrijving a sh:NodeShape;
#	rdfs:label "Datasetbeschrijving";
#	sh:targetClass dcat:CatalogRecord;
#	sh:property req:Datasetbeschrijving_betreft;
#	sh:property req:Datasetbeschrijving_type;
#	sh:property req:Datasetbeschrijving_naam;
#	sh:property req:Datasetbeschrijving_beschrijving;
#	sh:property req:Datasetbeschrijving_publicatiedatum;
#	sh:property req:Datasetbeschrijving_datumWijziging;
#.
#req:Datasetbeschrijving_betreft a sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "betreft";
#	sh:name "foaf:primaryTopic";
#	sh:path foaf:primaryTopic;
#	sh:class dcat:Dataset;
#.
#req:Datasetbeschrijving_type a sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "rol van entiteit";
#	rdfs:comment "Een datasetbeschrijving vervult de rol van entiteit";
#	sh:path rdf:type;
#	sh:hasValue prov:Entity;
#.
#req:Datasetbeschrijving_naam rdf:type sh:PropertyShape;
#    rdfs:label "naam";
#	sh:name "dcterms:title";
#    rdfs:comment "Een datasetbeschrijving heeft een naam";
#    rdf:value "Catalogus Omgevingswet";
#    sh:path dcterms:title
#.
#req:Datasetbeschrijving_beschrijving rdf:type sh:PropertyShape;
#    rdfs:label "beschrijving";
#	sh:name "dcterms:description";
#    rdfs:comment "Een datasetbeschrijving heeft een duidelijke beschrijving";
#    rdf:value "<welkomsttekst>";
#    sh:path dcterms:description
#.
#req:Datasetbeschrijving_publicatiedatum rdf:type sh:PropertyShape;
#    rdfs:label "publicatiedatum";
#	sh:name "dcterms:issued";
#    rdfs:comment "De datasetbeschrijving kent een publicatiedatum";
#    rdf:value "1/10/2016";
#    sh:path dcterms:issued
#.
#req:Datasetbeschrijving_datumWijziging rdf:type sh:PropertyShape;
#    rdfs:label "datum wijziging";
#    rdf:value "1/10/2016";
#    sh:path dcterms:modified
#.

#---------------------
# Catalogus 
# datum:23-10-2017 
# door: Ingrid Thurlings
#---------------------
req:Catalogus rdf:type sh:NodeShape;
    rdfs:label "Catalogus";
	sh:name "dcat:Catalog";
    sh:property req:Catalogus_dateModified;
    sh:property req:Catalogus_homepage;
    sh:property req:Catalogus_licence;
    sh:property req:Catalogus_dateIssued;
    sh:property req:Catalogus_name;
    sh:property req:Catalogus_description;
    sh:property req:Catalogus_rights;
    sh:property req:Catalogus_language;
    sh:property req:Catalogus_dataset;
    sh:property req:Catalogus_provenance;
#    sh:property req:Catalogus_uitgever;
#    sh:property req:Catalogus_werkingsgebied;
#    sh:property req:Catalogus_omvat;
    sh:targetClass dcat:Catalog
.
req:Catalogus_provenance a sh:PropertyShape;
	sh:path foaf:Topic;
	sh:node req:Provenance;
.
req:Catalogus_name rdf:type sh:PropertyShape;
    rdfs:label "naam";
	sh:name "dcterms:title";
    rdfs:comment "De catalogus heeft een naam";
    rdf:value "Catalogus Omgevingswet";
    sh:path dcterms:title
.
req:Catalogus_dataset a sh:PropertyShape;
	sh:path dcat:dataset;
	sh:class dcat:Dataset;
.
req:Catalogus_description rdf:type sh:PropertyShape;
    rdfs:label "beschrijving";
	sh:name "dcterms:description";
    rdfs:comment "De catalogus heeft een duidelijke beschrijving";
	rdf:value "<welkomsttekst>";
    sh:path dcterms:description
.
req:Catalogus_dateIssued rdf:type sh:PropertyShape;
    rdfs:label "publicatiedatum";
	sh:name "dcterms:issued";
    rdfs:comment "De catalogus is op een bepaalde datum gepubliceerd";
    rdf:value "1/10/2016";
    sh:path dcterms:issued
.
req:Catalogus_dateModified rdf:type sh:PropertyShape;
    rdfs:label "datum wijziging";
    rdfs:comment "De datum waarop iets in de catalogus zelf is veranderd, wordt bewaard, bijvoorbeeld een eigenschap van de catalogus of een nieuwe dataset";
    rdf:value "1/10/2016";
    sh:path dcterms:modified
.
req:Catalogus_homepage rdf:type sh:PropertyShape;
    rdfs:label "homepage";
    rdfs:comment "De catalogus als portaal is vindbaar op een homepage.";
    rdf:value "https://www.digitaalstelselomgevingswet.nl/catalogus";
    sh:path foaf:homepage
.
req:Catalogus_licence rdf:type sh:PropertyShape;
    rdfs:label "licentie";
    rdfs:comment "Een licentie is van toepassing op de catalogus zelf. Dit kan een andere licentie zijn als de licentie voor distributies van datasets";
    rdf:value "uri-beerware";
    sh:path dcterms:license
.
req:Catalogus_rights rdf:type sh:PropertyShape;
    rdfs:label "rechten";
    rdfs:comment "Een beschrijving van de rechten die van toepassing is op de catalogus. Dit kunnen andere rechten zijn als die voor distributies van datasets";
    rdf:value "<tekst over de catalogus en de oorsprong van de verschillende datasets>";
    sh:path dcterms:rights
.
req:Catalogus_language rdf:type sh:PropertyShape;
    rdfs:label "taal";
	sh:name "dcterms:language";
    rdfs:comment "De taal waarin de catalogus is beschreven";
    rdf:value "";
    sh:path dcterms:language
.
#req:Catalogus_uitgever rdf:type sh:PropertyShape;
#    rdfs:label "uitgever";
#    rdfs:comment "Persoon of organisatie die verantwoordelijk is voor het technisch beheer en publicatie van de dataset";
#    sh:class foaf:Agent;
#    rdf:value "overheid:Dienst_voor_het_kadaster_en_de_openbare_registers";
#    sh:path dcterms:publisher
#.
#req:Catalogus_werkingsgebied rdf:type sh:PropertyShape;
#    rdfs:label "werkingsgebied";
#    rdfs:comment "Het gebied waarvoor de catalogus geldig is";
#    sh:class dcterms:Location;
#    rdf:value "'de exclusieve economische zone' en 'op in Nederland geregistreerde vaartuigen en luchtvaartuigen die zich buiten Nederland en de exclusieve economische zone bevinden'";
#    sh:path dcterms:spatial
#.
#req:Catalogus_omvat a sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "omvat";
#	sh:path dcat:record;
#	sh:class dcat:CatalogRecord;
#.

#---------------------
# Werkingsgebied
#---------------------
#req:Werkingsgebied a sh:NodeShape;
#	rdfs:label "Werkingsgebied";
#	sh:targetClass dcterms:Location;
#	sh:name "Werkingsgebied";
#	sh:property [
#		sh:name "dcterms:Location";
#		sh:path dcterms:Location;
#	]
#.



#---------------------
# Distributie
# datum: 1-11-2017
# door: Ingrid Thurlings
#---------------------
req:Distributie a sh:NodeShape;
	rdfs:label "Distributie";
	sh:targetClass dcat:Distribution;
	sh:name "dcat:Distribution";
	sh:property req:Distributie_name;
	sh:property req:Distributie_description;
	sh:property req:Distributie_issueDate;
#	sh:property req:Distributie_datumWijziging;
	sh:property req:Distributie_license;
	sh:property req:Distributie_rights;
	sh:property req:Distributie_accessURL;
	sh:property req:Distributie_downloadURL;
	sh:property req:Distributie_provenance;
.
req:Distributie_provenance a sh:PropertyShape;
	sh:path foaf:Topic;
	sh:node req:Provenance;
.
req:Distributie_name rdf:type sh:PropertyShape;
	rdfs:label "naam";
	sh:name "dcterms:title";
	rdfs:comment "De distributie heeft een naam";
	rdf:value "'Linked Data omgevingswet'";
	sh:path dcterms:title;
.
req:Distributie_description rdf:type sh:PropertyShape;
	rdfs:label "beschrijving";
	sh:name "dcterms:description";
	rdfs:comment "De distributie heeft een duidelijke beschrijving.";
	rdf:value "<beschrijving>";
	sh:path dcterms:description;
.
req:Distributie_issueDate rdf:type sh:PropertyShape;
	rdfs:label "publicatiedatum";
	sh:name "dcterms:issued";
	rdfs:comment "De distributie is op een bepaalde datum gepubliceerd. Dit is de oorspronkelijke publicatiedatum. Het is niet per se de datum van opname van de distributie in de catalogus.";
	rdf:value "1/10/2016";
	sh:path dcterms:issued;
.
#req:Distributie_datumWijziging rdf:type sh:PropertyShape;
#    rdfs:label "datum wijziging";
#    rdfs:comment "De datum dat de distributie is gewijzigd";
#    rdf:value "1/10/2016";
#    sh:path dcterms:modified
#.
req:Distributie_license rdf:type sh:PropertyShape;
	rdfs:label "licentie";
    rdfs:comment "Een licentie is van toepassing op de catalogus.";
    rdf:value "uri-beerware";
    sh:path dcterms:license;
	sh:name "dcterms:license";
.
req:Distributie_rights rdf:type sh:PropertyShape;
	rdfs:label "rechten";
    rdfs:comment "De rechten met betrekking tot de distributie zijn beschreven. Zie ook: svbg:gebruiksvoorwaarden en iso:confidentiality";
    rdf:value "<tekst over de distributie>";
    sh:path dcterms:rights;
	sh:name "dcterms:rights";
.
req:Distributie_accessURL rdf:type sh:PropertyShape;
	rdfs:label "API/servicelocatie";
    rdfs:comment "Een distributie kan een API zijn of een webservice die beschikbaar is via een uri.";
    rdf:value "..";
    sh:path dcat:accessURL;
	sh:name "dcat:accessURL";
.
req:Distributie_downloadURL rdf:type sh:PropertyShape;
	rdfs:label "downloadlocatie";
    rdfs:comment "Een distributie kan een downloadservice zijn die beschikbaar is via een uri.";
    rdf:value "..";
    sh:path dcat:downloadURL;
	sh:name "dcat:downloadURL";
.

#---------------------
# Organisatie
#---------------------
#req:Agent a sh:NodeShape;
#	rdfs:label "Organisatie (herkomst)";
#	sh:targetClass prov:Agent;
#	sh:property req:Agent_handeltNamens;
#.
#req:Agent_handeltNamens rdf:type sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "handelt namens";
#    rdfs:comment "Een organisatie kan een activiteit namens een andere organisatie uitvoeren";
#    sh:class prov:Agent;
#    rdf:value "overheid:Rijswaterstaat";
#    sh:path prov:actedOnBehalfOf;
#.

#---------------------
# Activiteit
#---------------------
#req:Activiteit a sh:NodeShape;
#	rdfs:label "Activiteit (herkomst)";
#	sh:targetClass prov:Activity;
#	sh:property req:Activiteit_tijdstip;
#	sh:property req:Activiteit_uitvoerder;
#.
#req:Activiteit_tijdstip rdf:type sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "tijdstip";
#    rdfs:comment "Het moment van het vastleggen zelf (de audit trail) wordt vastgelegd";
#    rdf:value "1/10/2016";
#    sh:path prov:startedAtTime;
#.
#req:Activiteit_uitvoerder rdf:type sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "uitvoerder";
#    rdfs:comment "Verwijzing naar de organisatie die de activiteit heeft uitgevoerd (de audit trail)";
#    rdf:value "overheid:Dienst_voor_het_kadaster_en_de_openbare_registers";
#    sh:path prov:wasAssociatedWith;
#    sh:class prov:Agent;
#.

#---------------------
# Entiteit
#---------------------
#req:Entiteit a sh:NodeShape;
#	rdfs:label "Entiteit";
#	sh:targetClass prov:Entity;
#	sh:property req:Entiteit_startmoment;
#	sh:property req:Entiteit_eindmoment;
#	sh:property req:Entiteit_versie;
#	sh:property req:Entiteit_handeling;
#	sh:property req:Entiteit_releaseNotes;
#.
#req:Entiteit_startmoment rdf:type sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "startmoment";
#    rdfs:comment "Het begin van de formele historie (de publicatiedatum) wordt vastgelegd";
#    rdf:value "1/7/2017";
#    sh:path prov:generatedAtTime;
#.
#req:Entiteit_eindmoment rdf:type sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "eindmoment";
#    rdfs:moment "Het einde van de formele historie (het moment van de publicatie van een nieuwe versie) wordt vastgelegd";
#    rdf:value "''";
#    sh:path prov:invalidatedAtTime;
#.
#req:Entiteit_versie rdf:type sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "versie";
#	sh:name "adms:version";
#    rdfs:comment "Optioneel: het vastleggen van een versie";
#    rdf:value "..";
#    sh:path adms:version;
#.
#req:Entiteit_handeling rdf:type sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "handeling";
#    rdfs:comment "Verwijzing naar de activiteit van het vastleggen/publiceren";
#    sh:class prov:Activity;
#    rdf:value "<de betreffende handeling>";
#    sh:path prov:wasGeneratedBy;
#.
#req:Entiteit_releaseNotes rdf:type sh:PropertyShape;
#	sh:name "adms:versionNotes";
#	rdfs:label "release notes";
#    rdfs:comment "Optioneel: het vastleggen van release notes bij een versie van een entiteit";
#    rdf:value "..";
#    sh:path adms:versionNotes;
#.

#---------------------
# Kwaliteitskenmerk
#---------------------
#req:Kwaliteitskenmerk a sh:NodeShape;
#	rdfs:label "Kwaliteitskenmerk";
#    sh:targetClass dqv:Dimension
#.
#req:Kwaliteitskenmerk_categorie rdf:type sh:PropertyContraint;
#    rdfs:label "categorie";
#    rdf:value "iso:Completeness";
#    sh:path dqv:inCategory;
#.

#---------------------
# Gegevensstructuur
#---------------------
#req:Gegevensstructuur a sh:NodeShape;
#	rdfs:label "Gegevensstructuur";
#	sh:targetClass sh:NodeShape;
#	sh:name "shacl:Shape";
#	sh:property req:Gegevensstructuur_klasse;
#	sh:property req:Gegevensstructuur_regel;
#.
#req:Gegevensstructuur_klasse a sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "klasse";
#	sh:name "shacl:targetClass";
#	sh:path sh:targetClass;
#	sh:class owl:Class;
#.
#req:Gegevensstructuur_regel a sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "regel";
#	sh:name "shacl:property";
#	sh:path sh:property;
#	sh:class sh:PropertyShape;
#.

#---------------------
# Gegevensconstraint
#---------------------
#req:Gegevensconstraint a sh:NodeShape;
#	rdfs:label "Gegevensconstraint";
#	sh:targetClass sh:PropertyShape;
#	sh:name "shacl:PropertyConstraint";
#	sh:property req:Gegevensconstraint_eigenschap;
#	sh:property req:Gegevensconstraint_klasse;
#	sh:property req:Gegevensconstraint_datatype;
#.
#req:Gegevensconstraint_eigenschap a sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "eigenschap";
#	sh:name "shacl:predicate";
#	sh:path sh:path;
#	sh:class rdf:Property;
#.
#req:Gegevensconstraint_klasse a sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "gerelateerde klasse";
#	sh:name "shacl:class";
#	sh:path sh:class;
#	sh:class owl:Class;
#.
#req:Gegevensconstraint_datatype a sh:PropertyShape;
#	rdfs:label "datatype";
#	sh:name "shacl:datatype";
#	sh:path sh:datatype;
#.

#---------------------
# Gegevensklasse
#---------------------
req:Klasse a sh:NodeShape;
	rdfs:label "Gegevensklasse";
	sh:targetClass owl:Class;
	sh:name "owl:Class";
	sh:property req:Klasse_label;
	sh:property req:Klasse_onderwerp;
.
req:Klasse_label a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "label";
	sh:name "rdfs:label";
	sh:path rdfs:label;
.
req:Klasse_onderwerp a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "onderwerp";
	sh:name "dcterms:subject";
	sh:path dcterms:subject;
.

#---------------------
# Eigenschap
#---------------------
req:Eigenschap a sh:NodeShape;
	rdfs:label "Eigenschap";
	sh:targetClass rdf:Property;
	sh:name "rdf:Property";
	sh:property req:Eigenschap_onderwerp;
	sh:property req:Eigenschap_label;
.
req:Eigenschap_label a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "label";
	sh:name "rdfs:label";
	sh:path rdfs:label;
.
req:Eigenschap_onderwerp a sh:PropertyShape;
	rdfs:label "onderwerp";
	sh:name "dcterms:subject";
	sh:path dcterms:subject;
.
